權力僭建都屬平常？

權力僭建都屬平常？（李柱銘） - 李柱銘

上周二，中央政府向特首林鄭月娥發出公函，表示支持特區政府依法禁止民族黨運作，並要求特首將該事件的有關情況提交報告。外界紛紛認為中央政府做法不尋常，林鄭卻稱交報告「其實係非常之平常；今次稍為不平常，係我哋公開，公開公函請我交報告」。

換句話說，中央政府向特首發出公函要求交報告是「平常」，那麼她必須公開過往所有公函及相關報告，讓香港社會清楚知道中央究竟有沒有藉此來干預特區事務。

另外，既然她明言今次特地要公開這封公函屬「不平常」，實在令人不得不考究此舉的動機。因為特區政府既已乖乖地取締了民族黨，中央為何事後還要求特區交報告呢？背後顯然另有所圖。

記得在2017年，時任全國人大委員長張德江發表講話時，除了重申中央對特區擁有全面管治權，還表示要「以強大的法律武器」去解決遇到的各種問題，要在港「制定和細化」中央權力的法規，包括「《基本法》解釋權和修改權」和「中央政府向行政長官發出指令權」等。

近年有不少事例反映，中共為了擴大其全面管治權，就算是《基本法》未有賦予的「權力」，他們也要僭建出來。

事實上，人大常委會的釋法已能顛倒黑白和無中生有，但中共還要進一步把該權力無限放大。最近一次2016年的釋法，以解釋《基本法》第104條為名，實質卻是僭越特區的立法權，增加多條針對議員宣誓時的言行限制，不僅導致六位立法會議員被褫奪議員資格，並進一步剝削了港人在各級選舉的參選權。

縱然釋法權已被發揮得淋漓盡致，但中共仍認為不夠，繼而在2017年開創由人大常委會作出《決定》，來確認一地兩檢的安排。不過，《基本法》根本沒有授權人大常委會可就特區事務作出《決定》。早前高等法院就相關司法覆核申請作出裁決，未有釐清該疑問，但認為特區擁有高度自治權，故可自行決定交還特區部份地區予內地，因而裁定一地兩檢條例沒有違反《基本法》。相信此例一開，人大常委會肯定會繼續「平常」地以《決定》來取代釋法。

至於今次的公函，則是更便捷的一招。有親共人士硬撐，按照《基本法》第48（8）條，特首要執行中央政府「就本法規定的有關事務發出的指令」，故中央政府可向特首發公函下達指令。不過，根據《基本法》第22條，中央政府不能干預特區「根據本法自行管理的事務」，至於所謂的中央政府就「本法規定的有關事務」，則只限於國防、外交的範疇。可見，中央政府透過公函就特區自行管理事務下達指令，委實也是僭建出來的「權力」，讓中央政府毋須驚動人大常委會，便能干預特區事務。

中共僭建了以上「權力」後，要在港落實其全面管治權，絕對是輕而易舉，一國兩制亦已名存實亡。

李柱銘

上一則
上一則
李克強眼前的灰犀牛 (利世民)

下一則
下一則
堆填區獨白：余英時科學反共 (楊懷康)